\documentclass{rapportENSIAS}
% rapportENSIAS.cls charge déjà :
%   babel[french], inputenc[utf8], fontenc[T1], graphicx, subcaption,
%   hyperref[hidelinks], geometry, fancyhdr, mathtools, float, titlesec, tocloft

% ============================================================
%  PACKAGES SUPPLÉMENTAIRES (non inclus dans la classe)
% ============================================================
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}

% Math
\usepackage{amsmath,amssymb}

% Tables
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}

% Figures / TikZ
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pgfplotstable}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning, shapes.geometric, shapes.misc,
                fit, backgrounds, calc, decorations.pathreplacing,
                patterns, shadows, matrix, chains, scopes}

% Couleurs
\usepackage{xcolor}

% Boîtes tcolorbox
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins, breakable, listings, theorems}

% Code source (annexes uniquement)
\usepackage{listings}

% Typographie / citations
\usepackage{csquotes}
\usepackage{setspace}

% Bibliographie — natbib avec style numérique
\usepackage[numbers,sort&compress]{natbib}

% IfFileExists already available in latex kernel

% ============================================================
%  COULEURS
% ============================================================
\definecolor{primary}{RGB}{0,84,166}
\definecolor{secondary}{RGB}{0,150,214}
\definecolor{accent}{RGB}{255,140,0}
\definecolor{success}{RGB}{34,139,34}
\definecolor{danger}{RGB}{220,50,47}
\definecolor{lightblue}{RGB}{230,242,255}
\definecolor{lightyellow}{RGB}{255,253,230}
\definecolor{lightgreen}{RGB}{230,255,237}
\definecolor{codebg}{RGB}{248,248,248}
\definecolor{gray80}{RGB}{80,80,80}
\definecolor{gray50}{RGB}{127,127,127}

% ============================================================
%  BOÎTES TCOLORBOX
% ============================================================
\newtcolorbox{infobox}[1][]{%
  colback=lightblue, colframe=primary,
  fonttitle=\bfseries, title=#1, breakable,
  enhanced, shadow={0.5mm}{-0.5mm}{0mm}{gray!30}}

\newtcolorbox{resultatbox}[1][]{%
  colback=lightgreen, colframe=success,
  fonttitle=\bfseries, title=#1, breakable,
  enhanced, shadow={0.5mm}{-0.5mm}{0mm}{gray!30}}

\newtcolorbox{alertbox}[1][]{%
  colback=lightyellow, colframe=accent,
  fonttitle=\bfseries, title=#1, breakable,
  enhanced, shadow={0.5mm}{-0.5mm}{0mm}{gray!30}}

\newtcolorbox{criticalbox}[1][]{%
  colback=danger!10, colframe=danger,
  fonttitle=\bfseries, title=#1, breakable,
  enhanced, shadow={0.5mm}{-0.5mm}{0mm}{gray!30}}

% ============================================================
%  STYLE LISTINGS (pour les annexes uniquement)
% ============================================================
\lstdefinestyle{pythonstyle}{
  backgroundcolor=\color{codebg},
  commentstyle=\color{gray50}\itshape,
  keywordstyle=\color{primary}\bfseries,
  stringstyle=\color{success},
  numberstyle=\tiny\color{gray50},
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breakatwhitespace=false,
  breaklines=true,
  captionpos=b,
  keepspaces=true,
  numbers=left,
  numbersep=6pt,
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,
  tabsize=4,
  frame=single,
  framerule=0.5pt,
  rulecolor=\color{gray50},
  xleftmargin=15pt
}
\lstset{style=pythonstyle, language=Python}

% ============================================================
%  INFORMATIONS DU RAPPORT
% ============================================================
\titre{Plateforme MLOps pour la Détection Précoce\\
       du Risque d'Hospitalisation}
\UE{Spécialité : Machine Learning Operations (MLOps)}
\sujet{Projet de Fin d'Années --- Santé / IA Médicale}
\enseignant{[NOM ENCADRANT]}
\eleves{Mohamed \textsc{Ettaouil}}
\jury{[NOM JURY 1] \\ [NOM JURY 2]}

% ============================================================
%  DOCUMENT
% ============================================================
\begin{document}

\fairemarges
\fairepagedegarde

% -------- Pages liminaires --------
\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}
\input{Chapters/remerciement}

\chapter*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}
Ce projet présente le développement d'une plateforme MLOps complète pour la
détection précoce du risque d'hospitalisation chez les patients polypathologiques.
À partir du dataset CMS~DE-SynPUF (30\,000 patients, données 2008--2010), trois
modèles ont été entraînés avec un split temporel strict : Régression Logistique
(AUC~0.908), XGBoost (AUC~0.924) et LightGBM (AUC~0.921). Le modèle XGBoost
retenu est déployé via une API FastAPI, conteneurisé avec Docker et supervisé par
un pipeline de monitoring Evidently/Grafana avec rollback automatique.
L'analyse de fairness démontre un écart maximal de 5.5\,\% en rappel entre groupes
raciaux. Le ROI estimé est de \$2.59~M sur la cohorte de 30\,000 patients.

\vspace{1em}
\noindent\textbf{Mots-clés :} MLOps, détection risque hospitalisation, XGBoost,
FastAPI, Docker, monitoring, data drift, fairness, CMS DE-SynPUF.

\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
This project presents a complete MLOps platform for early detection of
hospitalization risk among multi-morbid patients. Using the CMS~DE-SynPUF
dataset (30,000 patients, 2008--2010), three models were trained with strict
temporal splitting: Logistic Regression (AUC~0.908), XGBoost (AUC~0.924) and
LightGBM (AUC~0.921). The selected XGBoost model is deployed via a FastAPI,
containerized with Docker and monitored by an Evidently/Grafana pipeline with
automatic rollback. Fairness analysis shows a maximum recall gap of 5.5\%
across racial groups. Estimated ROI is \$2.59M on the 30,000-patient cohort.

\vspace{1em}
\noindent\textbf{Keywords:} MLOps, hospitalization risk detection, XGBoost,
FastAPI, Docker, monitoring, data drift, fairness, CMS DE-SynPUF.

\chapter*{Liste des Abréviations}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Liste des Abréviations}
\begin{tabular}{@{}lp{10cm}@{}}
\toprule
\textbf{Sigle} & \textbf{Définition} \\
\midrule
AUC  & Area Under the Curve (Aire sous la courbe ROC) \\
BPCO & Bronchopneumopathie chronique obstructive \\
CI/CD & Continuous Integration / Continuous Deployment \\
CMS  & Centers for Medicare \& Medicaid Services \\
DVC  & Data Version Control \\
EDA  & Exploratory Data Analysis (Analyse exploratoire) \\
GE   & Great Expectations \\
MLOps & Machine Learning Operations \\
PSI  & Population Stability Index \\
ROC  & Receiver Operating Characteristic \\
ROI  & Return on Investment \\
SHAP & SHapley Additive exPlanations \\
VP   & Vrai Positif \\
FP   & Faux Positif \\
VN   & Vrai Négatif \\
FN   & Faux Négatif \\
\bottomrule
\end{tabular}

\tabledematieres

\listoffigures
\addcontentsline{toc}{chapter}{Table des figures}

\listoftables
\addcontentsline{toc}{chapter}{Liste des tableaux}

% -------- Corps --------
\input{Chapters/introduction}
\input{Chapters/chapter1}
\input{Chapters/chapter2}
\input{Chapters/chapter3}
\input{Chapters/chapter4}
\input{Chapters/conclusion}

% -------- Bibliographie --------
\newpage
\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{refs}

% -------- Annexes --------
\input{Chapters/annexes}

\end{document}
